<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>Blip - devlog (fr)</title>
        <link>https://gitdab.com/p6nj/blip</link>
        <description
        >Compte-rendus hebdomadaires de l'avancement du projet</description>
        <item>
            <title>01/05 - 02/05</title>
            <link>https://gitdab.com/breval/blip/commits/branch/main</link>
            <description
            ><![CDATA[<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
            <p>
                Début du projet.
            </p>
            <p>
                J'ai renommé BNG en Blip pour refléter la nouvelle conception et changé la license en MIT comme indiqué sur le cahier des charges (<a href="https://gitdab.com/breval/blip/commit/d4c8b13376153e2456537b8776f58f8a48d1f742">d4c8b13376153e2456537b8776f58f8a48d1f742</a>).
            </p>
            <p>
                J'ai aussi refait la conception de l'interface en ligne de commande et mis au propre dans <a href="https://gitdab.com/breval/blip/src/commit/322422bf195e64789192987c2cec5428d3361fc8/doc/cli-design.txt">une pseudo page man</a> (<a href="https://gitdab.com/breval/blip/commit/322422bf195e64789192987c2cec5428d3361fc8">322422bf195e64789192987c2cec5428d3361fc8</a>). J'ai pris le choix d'avoir des notes de plusieurs lettres car je pense que ça pourrait passer à l'implémentation ; on verra. Le langage est prêt également (<a href="https://gitdab.com/breval/blip/commit/3fdb495a3bb975805355e725911656d1d1b8df68">3fdb495a3bb975805355e725911656d1d1b8df68</a>). Trois problèmes sont apparus à la reconception du langage :
            </p>
            <ol>
                <li>
                    Le temps total du morceau était donné sous la variable T qui était aussi utilisé pour le tempo donc le temps total n'est plus supporté.
                </li>
                <li>
                    Il manquait une fonction pour définir la longueur des notes, j'ai donc rajouté une option du CLI et une variable l pour suivre les règles classiques MML par défaut (<a href="https://gitdab.com/breval/blip/commit/574460a098121671e0449af3fc652c3cde1ea4e0">574460a098121671e0449af3fc652c3cde1ea4e0</a>).
                </li>
                <li>
                    Enfin, pour réaliser des effets d'ADSR dans l'instrument par exemple, il manquait une variable pour connaître le temps total de la note ; cependant, il est déjà possible de le connaître grâce à l'expression de la nouvelle option par la variable l ou une variable customisée qui influe sur cette expression (problème réglé).
                </li>
            </ol>
            <pre>Ce post sera modifié d'ici ce soir ; les prochains posts seront publiés directement en fin de semaine.</pre>
            </div>]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
